\subsection{Auslass}
\label{sub:auslass}

\subsubsection{Vorgabe}
\label{ssub:vorgabe_auslass}

Über eine Rutsche gelangt das Schüttgut vom Container in einen Behälter, von dort weiter in einem
Kanal bis zur Klappe. Bis zum Entladevorgang bleibt die Klappe geschlossen. Diese hat, neben dem
Zurückhalten des Schüttgutes, die Aufgabe den mit Toleranzen behafteten Abstand zwischen Fahrzeug
und Entsorgungsbecken zu überbrücken und ein Verschütten zu verhindern. Nach einigen Sekunden
schliesst die Klappe wieder und der Parcours kann abgeschlossen werden. Der Auslass befindet sich im
hinteren Teil des Funktionsmusters.

\begin{figure}[hbtp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{auslass-geschlossen.png}
  \caption{CAD Auslass}
  \label{fig:auslass_cad}
\end{figure}

\subsubsection{Realisierung}
\label{ssub:realisierung_auslass}

Diese Gruppe von Komponenten besteht aus dem Behälter, der Klappe sowie deren Halterung (vgl. Abb. \ref{fig:auslass_cad}). Der
gesamte Auslass wurde mit dem 3D Drucker gefertigt. Die Neigung der Rutschflächen wurden zwischen
15 und 20 Grad ausgelegt.

Diese Neigung kommt aus dem Versuch, indem der Haftreibungskoeffizient des Schüttgutes auf
3D Druckoberfläche näherungsweise auf 0.2 bestimmt wurde (Tangens von 10 bis 12 Grad).

So konnte eine kontinuierliche Steigung von der Einfüllöffnung bis auf 2 cm über Boden
beim Entleerungsbecken realisiert werden. Der Servomotor führt die Bewegung der Klappe mit einem in
der Klappe integriertem Arm aus. Die Halterung wird direkt mit der Grundplatte mittels
Senkschrauben befestigt. Weil sich der Drehpunkt der Klappe nicht direkt an der unteren Kante des
Kanals befindet, muss eine Lasche den kleinen Zwischenraum abdichten. Damit wird sichergestellte,
dass kein Schüttgut zwischen dem Behälter und der Klappe verloren geht.

\begin{figure}[hbtp]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{auslass_offen.png}
  \caption{CAD Auslass offen}
  \label{fig:auslass_offen.}
\end{figure}

\subsubsection{Auswertung}
\label{ssub:auswertung_auslass}

Das Auffangbecken mit integriertem Überführungskanal zur Auslassklappe erwies sich
konstruktionstechnisch schwierig. Im Nachhinein wäre eine simple Bauweise, zum Beispiel aus
PMMA, von Vorteil gewesen. An diesem Bauteil wurden viele Stunden am CAD investiert. Trotzdem
konnten nicht alle Funktionen von Beginn an erreicht werden. Das Rutschverhalten wurde
überschätzt. Bei den ersten Prototypen kam das Schüttgut beim Wendepunkt zum Stillstand und
danach konnte die Gleitreibung nicht mehr überwunden werden.

Die Klappe wurde mit 75 mm Gesamtlänge länger ausgeführt als in PREN1 angedacht war.


